История языка.
--------------

197х Bell Labs

Томпсон
Ритчи
МаклРой

Разрабатывали переносимую ОС (UNIX)

---

В general purpose процессорах размер регистров одинаков внутри одного
процессора (конкретной модели). Например, 64 в х86, скажем, 32 в ARM.

В спец. процессорах типа DSP, могут быть разного ???

---

Транслятор преобразует с одного языка в другой язык (знает архитектуру обоих
языков):

1.  Asm
    (Сложение чисел.)
    ```
	dw 100 a
	dw 104 b
	load a,r1
	load b,r2
	add r1,r2,r3
	store r3,c
    ```

2.  Языки высокого уровня. Используется компилятор — траслятор более высокого
    уровня. C → ASM → executable. Write once, compile everywhere.
    ```
	int main() {
		int a = 3;
		int b = 5;
		int c = a + b;
		return 0;
	}
    ```

На самом деле, сейчас мы понимаем, что с everywhere не сложилось. Что-то с
резервированием ячеек под переменные пошло не так.

Стардантная библиотека — набор стандартных подпрограмм. Для Си: libc (math,
IO, time).

Нужен универсальный стандарт с описанием всего, в т.ч. стандратной библиотеки.
Сейчас мы пользуемся графикой, сетью, etc., которые не входит в стандарт.
Библиотека Qt — попытка универсализации новых функций.

---

А у Java (Sun Microsystems) было: Write once, run everywhere.

---

Бьёрн Страуструп. Расширяет C до C++ (Си с классами). Строго, Си++ не полностью
обратно совместим с Си.

---

CRT ERROR, когда компилишь Си под Си++
VS MS предлагает свой стандарт только для Windows, где запрещает проблемы
с IO и др.

---


Несколько файлов.
-----------------

— переиспользование кода

Шахматы: модель + вью, гуи (view, GUI) + сеть

бин. коды → асм → ЯВУ (переменные, циклы, условия) → ЯВУ функции
(подпрограммы, процедуры) → ... (см. дальше через 2 месяца)

`gcc main.c -o main`
Произошла компиляция в ассемблер, потом в двоичный код.
`./main`
Запуск исп. файла
`-o` —(ключ) название выходного файла
`-s` — скомпилировать только в ассемблер

`main.c` — IO
`chess.c` — модель: деревья, etc.
`util.c` — вспомогательные: min, sort, etc.

Исп. файлы в винде — exe, в линуксе — elf.

Build (Построение программы)
----------------------------

```
gcc -c main.c -o main.o // компиляция (вычислительно сложно)
gcc -c chess.c -o chess.o // компиляция
gcc -c util.c -o util.o // компиляция
gcc util.o chess.o main.o -o chess // линковка (дешёвая операция):
создать таблицу с именами и адресами функций, во втором проходе сделать
name resolving

-c — (compile) получение объектного файла
main.o — объектный файл
```

* скомпилить каждую прогу в бинкод.
* склеить
* заголовок
* name resolving (разрешение имён) — заменить имена функций на их адреса 

Важно, что компиляция и линковка разделены. (Спасибо благоразумным создателям
компилятора!) Если изменился только `chess.c`, нужно компилить только его +
слинкова. В комиле сделано всё, только вызовы функций не преобразованы
в адреса. При компиле одного файла не используется информация из другого файла.

Процесс компиляции неоднороден. Тут ещё не полная картинка, остальное
будет потом.

```
elf header
main.o
  42 450
  ...
chess.o
  (450) isWin()
  ...
util.o
  ...
```

`call 42`  выполнить и вернуться 
